# Revisão da Literatura


   Com o objetivo de prover respostas assertivas às questões que formaram o fio condutor do projeto petro-rendas, realizamos uma pesquisa minuciosa na bibliografia disponível, reunindo o apoio intelectual necessário para a concretização do trabalho. Dessa forma, o material de apoio foi modelado a partir das necessidades da pesquisa, cabendo aos pesquisadores interpretar quais eram essas. 
   
   Portanto, configuramos o material de apoio visando dirimir dúvidas de sentido burocrático, político e histórico. Para a primeira, foi feita a análise das leis que normatizam os repasses de royalties e participações especiais, assim como as regras que envolvem o emprego dessa verba por parte da administração pública. Subsequentemente, definir o peso de tais medidas, em linhas gerais, para as políticas públicas. 
   
   Exemplifica-se tal método com a lei 12.858 de 2013, que impõe a obrigatoriedade de 75% da verba oriunda dos royalties ser usada exclusivamente em educação, guardando o restante para o uso também exclusivo em saúde. A partir disso, questiona-se os reais impactos que a outorga desta lei determinante causou para a sociedade. Para isso, reunimos a bibliografia especializada que discute a fundo temas relacionados às dinâmicas que envolvem petróleo, royalties e municípios. Alguns desses são: @gomesInfluenciaDosRoyalties2007, @givisiezRoyaltiesPetroleoEducacao2011, @postaliDistribuicaoRendasPetroleo2011, @cacadorImpactosDosRoyalties2013, @dasilvaImpactoRendasPetroliferas2014, @portulhakEficienciaNaAplicacao2020, @souzaAplicacaoDosRoyalties2021, @alvesEfeitosDosRoyalties2020, @machadoANALISESOBREDISTRIBUICAO2021, @smiderleLei128582022 e @dasilvaAplicacaoDosRoyalties2020. 
   
   Por fim, aliado a isso, tendo em mente produzir maior robustez teórica, buscou-se compreender os eventos históricos que envolvem a exploração do petróleo, assim como a sua distribuição pela sociedade, garantindo a profunda compreensão das dinâmicas atuais que circundam esse ativo. Em perspectiva a isso, foi proposto uma análise histórica que detalha as posições partidárias em relação à Petrobrás, sendo esses determinantes na composição de normas reguladoras, ligando isso às políticas em torno do maior descobrimento brasileiro dos últimos tempos, o Pré-sal.
   
   A primeira lei a regular a política nacional do petróleo, n° 2.004/53, destinava os recursos dos Estados produtores, e municípios, ao simples fomento de energia elétrica e pavimentação de rodovias. A Lei n° 7.990/89, por sua vez, que rege a distribuição mínima de 5% de royalties, veta aplicação dos recursos em dívidas ou folhas de pagamento de pessoal permanente (a partir de nova redação dada pela Lei n° 8.001/90).
Já o Decreto n°1/91, em seu art. 24, normatiza que os Estados e Municípios devem aplicar os recursos “exclusivamente em energia, pavimentação de rodovias, abastecimento e tratamento de água, irrigação, proteção ao meio ambiente e em saneamento básico” (BRASIL, 1991) à semelhança da primeira lei, contudo é ambíguo. Pouco a baixo do artigo simplesmente veta a aplicação em folhas de pagamento de pessoal permanente ou dívidas (Parágrafo Único, Art. 26). A Lei do Petróleo, por sua vez, não se dedica à questão. 

Até a Lei nº 12.858 de 9 de Setembro de 2013, Estados e Municípios não tinham resolução clara sobre as atribuições de suas indenizações, contudo, certamente não eram aplicadas exclusivamente em energia, saneamento básico ou meio ambiente. Tanto que, nos últimos 20 anos, muitos são os estudos acerca dos Municípios Petro-rentistas e seus gastos, afinal, será que aquele montante de recursos influência em políticas sociais mais eficientes? Seriam os indicadores socioeconômicos desses Municípios melhores?  De acordo com @gomesInfluenciaDosRoyalties2007, @givisiezRoyaltiesPetroleoEducacao2011, @postaliDistribuicaoRendasPetroleo2011, @cacadorImpactosDosRoyalties2013, @dasilvaImpactoRendasPetroliferas2014, @portulhakEficienciaNaAplicacao2020, @souzaAplicacaoDosRoyalties2021, não.
  
  A fim de avaliar o impacto das rendas petrolíferas nas políticas públicas de Educação, selecionaram 9 municípios da bacia de campos (uma vez que, em ao menos um dos dois critérios selecionados pela pesquisa, estes estão entre os 10 maiores recebedores) e os compara com os demais municípios da região Sudeste @givisiez_royalties_2011. A pesquisa demonstra a insignificância entre os indicadores relacionados à Taxa de Analfabetismo e Escolaridade Média dos Adultos. Também demonstra que os Municípios Petro-Rentistas selecionados incrementam seu IDEB mais lentamente que os outros. Quanto ao modelo proposto no trabalho, os resultados caminharam em conjunto à afirmação anterior: diminui-se o aproveitamento da primeira à quarta série em 5,44 pontos e da quinta à oitava série em 4,47 pontos. 
  
  Gomes [@gomesInfluenciaDosRoyalties2007], entre seus diversos achados, ao investigar o gasto municipal em saúde e educação dos Municípios petro-rentistas no Rio de Janeiro encontrou que apesar de maiores gastos per capita, quando comparados ao tamanho da receita estes são percentualmente inferiores aos outros municípios.   Os petro-rentistas, por tanto, fazem esforço fiscal menor que os outros nos investimentos em políticas sociais. Quanto aos gastos exclusivamente em Saúde, a pesquisa descobriu que quanto maior a dependência dos municípios aos recursos dos royalties, maior o investimento em saúde. Acerca de outros resultados, a pesquisa também encontra que municípios com dependência maior que 30% dos royalties fazem a maior parte dos seus investimentos em Infraestrutura.  

Postali e Nishijima [@postaliDistribuicaoRendasPetroleo2011], em seu turno, estudaram o desenvolvimento municipal pelo IFDM dos municípios petro-rentistas em comparação à média nacional. Com uma amostra grande, maior que 5 mil municípios, os resultados apontaram que a dependência dos recursos quanto maior for, mais afeta negativamente o IFDM Total comparado à média nacional. Entre seus outros resultados, encontrou-se que a dependência dos recursos não acarreta em efeitos significativos no IFDM Educação ou Saúde, enquanto que tem efeitos negativos no IFDM Emprego e Renda.

No referido estudo, os autores enfatizam a necessidade de investigar a questão do emprego nos municípios petro-rentistas. Em estudos anteriores, como o de Postali [@postaliEfeitosDistribuicaoRoyalties2007], já se observava a preocupação em relação à gestão das prefeituras desses municípios. Em um estudo mais recente, Carnicelli e Postali [@carnicelliRoyaltiesPetroleoEmprego2014] analisaram a relação entre royalties per capita e o emprego público. Os autores constataram uma relação estatisticamente significativa entre os royalties e o emprego público no âmbito do Poder Executivo, observando que a cada aumento de 1 real no royalty per capita, a despesa média com funcionários públicos aumenta em cerca de 4 reais.
   
   Silva, Santana e Farias [@dasilvaImpactoRendasPetroliferas2014] conduziram um estudo com o objetivo de avaliar a alocação eficiente dos gastos nos municípios petro-rentistas de Sergipe, nos quais o valor médio per capita de royalties + P.E. ultrapassava cem reais. Embasando-se na pesquisa nacional realizada por Postali e Nishijima [@postaliDistribuicaoRendasPetroleo2011] entre 2000 e 2007, Silva, Santana e Farias [@dasilvaImpactoRendasPetroliferas2014] utilizaram o Índice Firjan de Desenvolvimento Municipal (IFDM) como métrica para analisar os municípios sergipanos no período de 2000 a 2010. Apesar de alguns municípios beneficiados apresentarem resultados favoráveis, uma comparação com outros municípios do estado revelou uma evolução percentual menor no IFDM. Os autores também destacaram a heterogeneidade na alocação dos recursos, com alguns municípios demonstrando maior preocupação com o ressarcimento futuro do que outros, além da limitada diversificação econômica dentro desses municípios.
  
  Caçador e Monte [@cacadorImpactosDosRoyalties2013] também se apropriaram do IFDM, elaborado pela Federação das Indústrias do Estado do Rio de Janeiro (Firjan), e analisaram se os royalties per capita dos municípios do Espírito Santo influenciaram nos indicadores de desenvolvimento municipal no período de 2000 a 2009. No IFDM Educação os dados demonstraram efeito negativo referente aos royalties per capita, no IFDM Saúde os efeitos se mostraram positivos e quanto aos indicadores de Emprego&Renda e IFDM Total, os dados mostram-se insignificantes em uma amostra de 77 Municípios capixabas.

  
  Portulhak, Raffaelli e Scarpin [@portulhakEficienciaNaAplicacao2020], por sua vez, tentaram identificar os municípios petro-rentistas referência por meio de DEA e método de clusters. Os indicadores utilizados para a análise de clusters foram três: 1) População Média Anual, 2) Receita média anual com os royalties, 3) Indicador referente à dependência da receita aos royalties. A pesquisa indicou dois grupos de municípios: um com 99 municípios e o segundo com 16. A amostra conta com 115 municípios. Na amostra pôde-se discriminar os clusters, a partir de teste T, com intervalos de confiança de 10% no indicador referente à dependência dos recursos e 5% quanto à variável população média anual. Quanto à análise de eficiência na aplicação de recursos, por meio do Data Envelopment Analysis, identificou-se que 70% dos municípios petro-rentistas analisados estavam com 0,39 pontos de eficiência, abaixo da metade do escore, de zero a um. Os que tiveram scores maiores ou iguais a 0,50 foram 19% dos Municípios petro-rentistas analisados. 
  
  Piquet, Lumbreras e Castro [@piquetPETROLEOEMPREGOUMA2020] estudaram o impacto do setor de petróleo no mercado de trabalho dos municípios que possuem exploração e produção de P&G nos anos 2000, 2010 e 2018. A amostra contou com 6 municípios presentes entre os maiores beneficiários de royalties e participações especiais em 2018: Maricá, Campos dos Goytacazes, Macaé, Rio das Ostras, Angra dos Reis e Paraty. Todos são do estado do Rio. Os resultados apontaram que os subsetores do petróleo, geradores de emprego, se concentram em Macaé (93% em 2018) e em Rio das Ostras (6% no mesmo ano). Vale ressaltar que na Análise de Clusters realizada pela pesquisa anterior [@portulhakEficienciaNaAplicacao2020]  os dois municípios foram outliers na primeira tentativa de agrupamento.
  
  Froemming, Contani, Bergmann e Silva [@froemmingDistribuicaoDosRoyalties2020] buscaram investigar se os royalties e P.E. influenciaram negativamente a eficiência na arrecadação de tributos municipais no estado de São Paulo nos anos de 2005 a 2012. Contaram com uma amostra de 56 municípios e também se utilizaram da técnica de Data Envelopment Analysis (DEA), além de Regressão Logística. Os resultados apontaram que mais da metade dos municípios que recebem rendas do petróleo na amostra possuem eficiência na arrecadação dos seus tributos (31 municípios). 
  
  A partir de análise documental, De Souza e Menezes [@souzaAplicacaoDosRoyalties2021]  averiguaram que dos 22 municípios da região metropolitana do Rio de Janeiro, só 8 municípios (32%) declararam investir parte de seus recursos do petróleo na Educação. Os autores observaram também aplicações dos recursos em áreas da educação que não fazem parte da prioridade municipal, como bolsas em ensino superior, e inferem que estes seriam gastos mais estratégicos politicamente.
  
  Lima [@limaMunicipiosRentistasRoyalties2017], por sua vez, investigou a relação entre compensações financeiras (pela extração de minérios, exploração de recursos hídricos e também royalties do petróleo) e competição eleitoral durante o período de 2000 a 2012. A pesquisa apontou relação inconsistente entre rendas da exploração e reeleição de prefeitos. 

A. Rodrigues e S. Rodrigues [@decassiorodriguesRiquezaMineralInstituicoes2019] investigaram a relação entre royalties da mineração e postos de trabalho nas prefeituras de Minas Gerais. Os resultados indicaram uma forte influência dos royalties no emprego público e que a prática se agravava com a possibilidade do(a) prefeito(a) se reeleger. 

Munhoz e Filho [@munhozRoyaltiesPetroleoReeleicao2017] analisaram o impacto dos royalties e participações especiais nas eleições para executivo municipal em 2008 e 2012 e a principal constatação é que em 2008 os royalties não foram significativos para reeleição. 
  
  O estudo dirigido pelos pesquisadores Jorge Amaro, Arno P. Schmitz e Marcus Polette [@alvesEfeitosDosRoyalties2020] teve como objetivo avaliar o índice de desenvolvimento humano municipal (IDHM), em regiões beneficiadas com os royalties oriundos das novas extrações do pré-sal,  justificando-se pelas possíveis de agressões ambientais ocorridas na extração e produção de petróleo na costa brasileira que prejudicaria às populações dependentes economicamentes do meio ambiente saudável. Polette ressalta que tais regiões costeiras, grande parte situadas na região sudeste são cercadas por extensa população e múltiplas paisagens naturais, constituindo-se assim, o maior desafio dos diversos setores da sociedade na validação da produção de petróleo em tais regiões. Levando em conta tais perigos, toda região detentora  de poços de exploração em suas proximidades estará assegurada segundo o princípio do Poluidor Pagador ( PPP), que ordena aos setores estatais o pagamento de recompensas financeiras a essas regiões, como forma de mitigar danos ambientais, econômicos e geracionais.Dessa forma, esse estudo caracterizou-se como um : 
  
<<<“experimento natural e avaliou os efeitos das rendas da exploração de petróleo - representadas por royalties e participações especiais na camada de pré-sal- representado por 67 municípios costeiros do sudeste do Brasil no período de 1999 e 2017, medido por uma proxy do índice de desenvolvimento humano municipal (IDHM) com base em três dimensões: renda, educação e longevidade.”@alvesEfeitosDosRoyalties2020 >>>

  O montante analisado alcança um total de 83,2 bilhões em valores atualizados em 2017, distribuídos para 61 municípios costeiros entre 1999 e 2017. Desse montante, 21 são municípios petro-rentistas, cuja tal injeção de royalties representa 31% da receita corrente nesse período. vale lembrar que até a lei do petróleo de 1997, o montante recebido por tais municípios representava apenas 3% da receita dos municípios produtores de petróleo. 

  A definição dos grupos seguiu os seguintes critérios: 1)  o município pertencer a zona costeira definida pelo Ministério do Meio Ambiente (MMA) constante no anexo B do Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro II; 2) o município costeiro estar dentro da área de influência do polígono do pré-sal (entre os estados do Espírito Santo e Santa Catarina); 3) o município costeiro ter recebido royalties da exploração da camada pré-sal a partir do ano de 2010. Ressalta-se que o critério de seleção dos grupos não petro-rentáveis, seguiu a lei de Tobler, ou primeira lei da geografia, que nos diz que elementos próximos constituem maiores semelhanças do que elementos distanciados. Esse critério teve como objetivo reduzir a heterogeneidade entre os grupos selecionados.
  
  O resultado da pesquisa, indicou que os municípios petro-rentáveis, têm em média o IDHM-G 8,9% menor que os não petro-rentáveis, dado o conjunto de onze variáveis analisadas.  As variáveis ambientais e de saneamento/ gestão ambiental - cobertura florestal em hectares per capita,gastos com saúde e saneamento per capita- não apresentaram relevância estatística na explicação da disparidade entre os IDHM-G, levando-nos a hipótese de que tais agressões ao meio ambiente advindas da produção de petróleo, não estão sendo internalizadas pela gestão pública. As variáveis que apresentaram maior relevância são: População, receitas correntes per capita( relacionando-se positivamente com o idhm-g) e total de empresas em todos os setores econômicos( relacionando-se negativamente).
  
  Compreende-se que a variável população tende à influenciar positivamente no IDHM-G, uma vez que estudos semelhantes revelam que o aumento da população ativa possui relação direta com o aumento da poupança e produtividade, gerando consequências positivas nas receitas públicas, causando assim mudanças nos gastos públicos. Desta forma, municípios recebedores de royalties são também fortes alvos imigrante, que buscam trabalho na área de petróleo e gás. Ligado a isso, cabe ressaltar que a produção de petróleo vem se tornando atividade cada vez mais tecnológica, exigindo assim maior capacidade intelectual de seus trabalhadores, com menos atividades de cunho manual. Portanto, essas regiões que empregam tais profissionais, têm um índice de produtividade maior, já que são áreas que possuem maior capacidade técnica de seus trabalhadores. Por outro lado, o aumento populacional traz consigo problemáticas ambientais, uma vez que influi no aumento da poluição, aumento na produção de resíduos, desmatamento, etc.
  
  A segunda variável (receita corrente) se relaciona positivamente com o IDHM-G, pois as rendas petrolíferas já entram em cofres públicos como parte da receita corrente. 
  <<<“Considerando apenas os sete primeiros anos de produção de petróleo e gás no polígono do pré-sal (20- 2017), apurou-se que os royalties do pré-sal recebidos pelos 67 municípios costeiros do sudeste brasileiro corresponderam a um montante de cerca de R$ 10,2 bilhões, em valores ajustados pelo IPCA para 2017.”@alvesEfeitosDosRoyalties2020 >>> 
 
   Uma das questões mais preponderantes nos estudos de gestão dos royalties em municípios brasileiros, está no fato da recorrente má gestão dessa renda, podendo ainda ser fonte de corrupção desses gestores ([@bregmanFormacaoDistribuicaoAplicacao2007]; [@afonsoRendasPetroleoNo2008]; [@caselliOilWindfallsImprove2013]; [@postaliRendasPetroleoIneficiencias2012]; [@carnicelliRoyaltiesPetroleoEmprego2014]; [@reisOsEfeitosAplicacao2015]; [@kudamatsuRendasPetroleoDesenvolvimento2017]). Nesse sentido, na análise do desenvolvimento humano dos 30 municípios que mais receberam royalties nesse recorte de tempo, concluiu-se que em 2017 apenas 3 eram considerados com alto índice de desenvolvimento (Campos dos Goytacazes, Cubatão e São Sebastião).                        
    Os demais 27 estavam classificados como médio desenvolvimento. Entretanto, os mesmos 30 municípios, avaliados no ano de 1999, pré royalties do pré-sal, constatou-se que 6 deles tinham índice de desenvolvimento muito alto, 4 possuíam alto desenvolvimento, 10 médio e 10 com baixo desenvolvimento. Com tais dados, concluiu-se que o incremento dos royalties do pré-sal não refletiu em aumento proporcional no IDHM-G desses 30 municípios em questão.
    
  A terceira variável que assumiu importância no estudo, porém com peso negativo sob o IDHM-G, se faz pelo número acentuado de empresas nesses municípios petro-rentistas. Compreende-se que o número de empresas se relaciona com o desenvolvimento de regiões, por serem elas fundamentais na produção de riquezas, aumentando assim o PIB de onde estão localizadas. Entretanto, a expectativa de uma economia dinâmica pela presença de alto número de empresas, barra na distribuição ineficiente dessas riquezas por todas camadas sociais. Sendo assim, o aumento de riqueza não converge necessariamente em desenvolvimento social.
  
  A pesquisa, assim, demonstrou que os grupos tratados têm o IDHM-G 14,2% menor do que os municípios não tratados, dados as três variáveis relevantes do modelo: populações, receitas correntes com impacto positivo e número total de empresas com impacto negativo. Além disso, outra questão que foi chamada atenção pelos pesquisadores, foi o impacto estatístico insignificante quanto às variáveis educacionais, uma vez que todas as experiências que impactaram o desenvolvimento social, foi entremeado de extenso investimento educacional. Finalmente, pode-se estabelecer, que diante dos resultados apresentados, é admissível considerar a existência de uma administração ineficiente das rendas recebidas da exploração e produção de petróleo.
  
  Em vista à lei 12.858 de 2013, que configura o direcionamento dos royalties exclusivamente à duas pastas (saúde e educação), as pesquisas especializadas se voltam para compreender os efeitos reais dessa lei. Uma delas, desenvolvida pelos professores Marlon Gomes e Carlos Gustavo [@smiderleLei128582022]. tem como objetivo analisar os impactos da lei, na saúde de municípios abarcados com essa renda extra.  Dito isso, foram selecionados Quissamã (RJ), Arraial do Cabo (RJ), Saquarema (RJ) e Araruama (RJ) como fonte de amostragem, uma vez que são eles grandes detentores de royalties petróleo da região, além de estarem sujeitos ao tribunal de conta do estado do Rio de Janeiro ( TCE-RJ). A renda do petróleo, por se tratar de um recurso finito, tem parte da sua renda preocupada em garantir justiças intergeracionais, providenciando que gerações futuras também usufruam das explorações de recursos naturais do presente. Isso significa investimento em áreas como saúde, saneamento, educação, preservação ambiental e infraestrutura. Por conseguinte, os pesquisadores concluem a importância de checar a capacidade da lei 12.858 em influir positivamente nessas áreas da sociedade, focando especificamente na saúde, utilizando os municípios supracitados.
  
  Nos anos de 2019 e 2020 foram investidos na saúde cerca de 5,4 milhões em Araruama, 3,9 milhões em arraial do cabo, R6,0 milhões em quissamã e 4,4 milhões em saquarema. Ao recorte de tempo estipulado pelo estudo (2015-2020), pode-se falar do grande impacto das receitas líquidas desses municípios, surtindo efeito quanto a comparação com as despesas líquidas dessas mesmas localidades, ou seja, a partir de 2017 tais municípios passaram a fechar o ano com saldo positivo. Em Saquarema, município mais afetado pelos novos repasses, aumentou em sua renda final R$422,6 milhões apenas em royalties e participações especiais, se tornando a principal fonte de renda da receita líquida deste município em 2020, cerca 62,46% do montante total. Já nos três municípios restantes, selecionados para a pesquisa, as participações especiais e royalties passam a representar em 2020: 24,41% da receita líquida total em Araruama, 41,27% em Arraial do Cabo e 45,18% em Quissamã. 
         
  Os resultados demonstraram o ainda pequeno impacto que essas receitas têm no campo da saúde. Isso porque os campos contratados em 2012 ainda não geraram receita de participação altas o suficiente, e pelo não cumprimento da lei 12.858 até o ano de 2019, só após esse ano que o TCE-RJ decretou a obrigatoriedade dessa lei. Sendo assim, em poucos anos tais municípios investiram de fato os 25% estipulados, havendo variações tanto para baixo como para cima. Saquarema, principal beneficiado pelas novas receitas de royalties, investiu em saúde  62,75 milhões de Reais em 2015, correspondendo a 25,2 % da despesa líquida total, passou a gastar em 2020 cerca de  125,94 milhões de Reais, correspondendo agora a 25% de sua receita líquida total. Em comparação a própria receita, quissamã esteve sempre acima dos demais, além de aumentar consideravelmente os seus investimentos em saúde: 26,1% em 2015 para 34,7% em 2020. Arraial do Cabo, por sua vez, foi o que apresentou os piores índices. Em 2019, ano predecessor da pandemia, apresentou o menor investimento entre os 4, cerca de 31 milhões de Reais (16% da receita líquida total). Esse número representa quase 40 milhões de Reais a menos do que o terceiro pior neste mesmo ano, que foi Araruama com R$73 milhões dedicados à saúde.
  
  Na comparação das despesas líquidas totais de cada município e os repasses de participações especiais e royalties exclusivos para a saúde, percebeu-se que o baixa significância de uma variável sobre a outra. Em Saquarema, onde se teve o menor índice, foram repassados 4,4 milhões de Reais da renda do petróleo, essa quantia representa um pouco mais de 3,0% despesa líquida total de quase 126 milhões de Reais. Mesmo no município onde as receitas exclusivas se mostraram mais representativas ( Arraial do Cabo, chegando a quase 10% do total das despesas liquidadas com saúde), essas se fazem pequenas comparadas ao total de royalties recebidos, cerca de 4,3% de 91,2 milhões, e à receita líquida total, cerca de 1,8% dos R$ 220 milhões recebidos.
       
  Sendo assim, os dados coletados, comprovaram grande expansão das receitas correntes líquidas dos 4 municípios, entre os anos de 2015 a 2020, puxados por  repasses de participações especiais e royalties ( grande parte sem aplicação vinculada), o que não foi o suficiente para o aumento significativo de investimentos na saúde pública desses mesmos municípios.
  
  Outra pesquisa que se debruça sob a lei 12.858 é a dos pesquisadores João Victor Machado e Ernani de Almeida Silva Júnior [@machadoANALISESOBREDISTRIBUICAO2021], que buscam testar a hipótese de que isso teria contribuído para o avanço dos indicadores sociais dos municípios do Rio de Janeiro. Para isso, foram utilizadas variáveis como saúde, educação, emprego e renda dos municípios fluminenses, em um modelo econométrico, que utiliza dados empilhados e dados em painel dos anos 2005 à 2016. A base de dados é composta pelas receitas de royalties e participações especiais recebida por cada município, além do índice do índice Firjan de desenvolvimento municipal (IFDM) de municípios fluminenses. O IFDM é calculado pela média de 3 componentes (saúde, educação e emprego/renda), utilizando-se de  estatísticas públicas oficiais, com periodicidade anual. O principal objetivo dessa pesquisa, não foi comprovar um aumento absoluto dos indicadores sociais, segundo o IFDM, mas sim, comparar a média desses municípios abarcados com os royalties com a média nacional, verificando se são maiores que os demais municípios do Brasil.
       
  Os procedimentos foram sendo ajustados na pesquisa a partir dos dados empilhados agrupados (pooled), Efeitos Fixos (EF) e Efeitos Aleatórios (EA), com objetivo de promover o melhor ajuste. A opção pooled coleta amostras aleatórias anuais retiradas de determinada população em um período estipulado. Esse ajuste segue uma distribuição independente não identicamente distribuída, uma vez que a distribuição das variáveis tende a se modificar ao longo do tempo e esse efeito não é absorvido pelo modelo. A característica fundamental que diferencia o modelo com dados em painel para o modelo com dados agrupados (pooled), é que na regressão do primeiro os mesmos indivíduos são seguidos ao longo do tempo, enquanto a segunda opção não permite essa caracterização. O modelo de efeitos fixo (EF), tem como objetivo eliminar heterogeneidades não observadas, que podem afetar variáveis dependentes, porém por motivos regressos ao tempo de interesse. Nesse caso em que as heterogeneidades não são observadas, o modelo de efeitos aleatórios utilizam variáveis aleatórias no lugar das constantes como intercepto.
  
  Para uma abordagem mais fiel, foram aplicados testes que indicassem o modelo mais indicado. Para os modelos pooled e EF, foi utilizado o teste chow. Para os modelos EF e EA foi utilizado o teste hausman.  Para verificar a heterocedasticidade foram utilizados os testes de White e Breusch-Pagan no modelo pooled, e Wald modificado para EF. E para testar a presença de autocorrelação foi utilizado o teste de Wooldridge implementado com Wald.
  
  Passando por todos os modelos e testes proferidos, a avaliação dos resultados royalties per capita, constata a negativa da hipótese de que os recursos provenientes das rendas do petróleo auxiliam no avanço dos municípios fluminenses.  Na avaliação dos royalties nas receitas correntes desses mesmos municípios, foi observado o grau de dependência desses municípios para com a renda do petróleo, avaliando a sua contribuição nos indicadores escolhidos. Os resultados obtidos não apontaram para uma grande contribuição dos royalties nessas áreas (saúde, educação e trabalho), apesar da alta dependência dos orçamentos públicos dessa renda. 
 
   Ainda buscando compreender a importância da vinculação da verba do petróleo para saúde e educação, o artigo publicado em julho de 2022, redigido pelos pesquisadores Josefa Maria da Silva e  Ricardo Maroni Neto (2022). busca verificar o impacto dessa renda na saúde e educação no município de ilhabela (SP).  Para isso, foi comparado os investimentos de anos predecessores ao incremento de suas receitas com os novos  repasses de royalties, advindas das extrações do o campo petrolífero Sapinhoá, na bacia de Santos, com anos posteriores aos repasses de royalties. Foi analisada a diferença investimentos em saúde e educação no recorte tempo 2001 à 2012, com o recorte 2013 à 2019.@dasilvaAplicacaoDosRoyalties2020.
   
   Pesquisa caracterizada como descritiva e quantitativa, utilizou como base de dados e as leis orçamentárias anuais (LOA) para obter as receitas e despesas fixadas. A importância da análise do município em questão não se faz apenas por este constituir como um novo beneficiário dos repasses de participações especiais e royalties desde 2014, como também pelo mesmo ser um dos maiores arrecadadores de royalties do país. Em 2018, com R $751,6 milhões (O VALE, 2019) a cidade de Ilhabela ficou em terceiro no ranking de maiores recebedores de royalties do Brasil e em primeiro do estado de São Paulo.   
   
   A primeira parte dos resultados relata a participação dos royalties nas receitas totais de cada ano em específico, sendo essas a soma das receitas da administração direta + receitas de transferência corrente . Nos espaço de tempo entre 2001 e 2012, a maior participação de royalties sob as receitas totais foi o ano de 2001, tendo um orçamento perto de 66 milhões, sendo 51,2% desse montante, repasses de royalties e participação especial. Na soma das receitas totais dos anos 2001 à 2012 sob a soma total das participações e royalties desses mesmos anos, temos a representatividade de 27,4% de royalties em receita total. Com os novos repasses, gerados pelas novas perfurações na bacia de santos, as participações nas receitas totais crescem consideravelmente. Apenas em 2018, a representação total de 27,4% do primeiro grupo é superada em 82,5%. O total desses 7 anos em participação fica em 3.081.911.520 representando 95% do montante total em participações e royalties. Essa é uma diferença bilionária para os R$448.824.881 das participações totais do primeiro grupo.
   
   Na segunda parte dos resultados, nos é demonstrado a evolução de royalties recebidos na progressão temporal estipulada. Os anos de 2001 a 2012 somam, em porcentagem, 12,71% de royalties recebidos, enquanto os 7 anos posteriores somam 87,29%. A terceira parte dos resultados se concentra em demonstrar as despesas com educação e saúde, seguindo de uma relação dessas despesas com os valores recebidos de royalties. Dessa forma, a participação de royalties nas despesas com saúde e educação representam respectivamente 78,5% e 79% do total dos repasses recebidos no primeiro período de tempo. Essa mesma relação de despesa e royalties nos últimos 7 anos selecionados levam a participação de royalties sobre as despesas com saúde para 17,4% e com educação para 24,8%. Esses números comprovam uma maior dependência desses recursos, no primeiro período analisado; além disso, é possível dizer que no segundo período, a queda do índice, mesmo com o aumento de receita, se faz pelo o investimento em outras áreas não estudadas pelos pesquisadores em questão.
          Por fim, é demonstrado as despesas de cada ano em educação e saúde. O somatório total, em porcentagem do primeiro período ficou em 39,5% em saúde e 31,6% em educação. No segundo período esse índice salta para 60,47% em saúde e 68,3% em educação. Observando os números da educação individualmente, pode-se constatar um desempenho bem pequeno dos dois ministérios. O índice de despesas da educação, por exemplo, chega a dois dígitos apenas em 2016 com 11%. Uma diferença entre os resultados das duas pastas fica por conta do percentual quando se considera o somatório da evolução no âmbito dos dois períodos: a saúde produz uma evolução 53% do primeiro para o segundo período, enquanto a educação evolui em 116% nas suas despesas.

  Em conclusão, o estudo comprova a tese dos pesquisadores, havendo um considerável aumento na previsão de receita e despesa na área da educação e saúde do município de Ilhabela, em decorrência às arrecadações de royalties e participações especiais de produção de petróleo e gás no período total estudado (2001 a 2019). Observa-se um aumento maior na educação, uma vez que, segundo a lei 12.858, 75% das arrecadações advindas de exploração petrolífera, devem ser destinadas à educação e 25% para a saúde. 

   A especificidade da lei 12.585, relacionando-se com as áreas saúde e educação, direcionaram boa parte dos estudos sobre o emprego dos royalties de petróleo para essas duas áreas. Todavia, demais enclaves sociais tiveram chances no debate intelectual. Nota-se, por exemplo, a discussão levantada pela professora Nadielli Maria Dos Santos [@dos_santos_galvao_projeto_2020], que analisa a possibilidade da vinculação de receitas petrolíferas para a segurança pública. 
 
   Para isso, busca-se avaliar a possível configuração orçamentária dedicada às áreas da educação e segurança pública, em caso de aprovação do projeto de lei 7.321 de 2014. Tal projeto, contrariando a normativa da lei 12.585, acrescenta a área da segurança pública como destino obrigatório das rendas do petróleo. Dessa forma fica estipulado que, 50% devem ser destinados para educação, 25% para saúde e 25% para segurança pública.  Logo, a pesquisadora tem como objetivo principal, verificar a relevância dos royalties do petróleo, nas áreas educação e segurança, dos municípios sergipanos. Além disso, tem em segundo plano, verificar se há impactos diretos na diminuição de recursos para educação, verifica quais municípios investem em segurança pública e mensurar se haveria impacto significativo no investimento da segurança pública com a destinação dos recursos de royalties para este setor. 

 Essa foi uma pesquisa quantitativa de natureza descritiva, abordando as variáveis: receitas royalties de petróleo e despesas nas áreas de educação, saúde e segurança pública. Os dados foram extraídos de relatórios de receita e despesas dos municípios sergipanos. Na fase de tratamento de dados, a pesquisadora, primeiramente, avaliou os investimentos em cada uma dessas áreas, segundo os parâmetros da lei 12.858; na sequência foi avaliado quanto seria investido nas mesmas áreas na ausência de royalties do petróleo e uma estimativa de destinação de investimento nos moldes do projeto de lei 7.321 de 2014.  

  O tratamento ainda passou por outras etapas, como o levantamento de municípios que investiram em segurança pública, o cálculo dos possíveis investimentos nessas áreas caso a aprovação do projeto de lei 7.321 e a significância da queda dos investimentos para a educação. O recorte de tempo se deu do ano de 2015 até 2019. 
        
  Por meio de dados retirados da SICONFI e na agência nacional do petróleo, pode-se levantar números de repasses aos municípios de Sergipe. Fazendo a média desses repasses por cidade, constatou-se quedas no ano de 2015 para 2016 e de de 2018 para 2019. A primeira queda, devendo-se ao impeachment da até então presidente Dilma Rousseff e aos desdobramentos da operação lava jato, trouxe graves impactos econômicos ao Brasil. A segunda por sua vez, trouxe consigo retrações na produção offshore, tendo ainda que encerrar os trabalhos em alguns poços de água profunda pelo nordeste, inclusive Sergipe. 
  
  O projeto de lei 7.321, impactaria principalmente a educação, com uma redução de 25% da verba do petróleo para tal fim. Todavia, o orçamento total dessa área não é feito exclusivamente desse dinheiro, de forma que os efeitos da diminuição do valor seja menos severo. Em 2015 o orçamento total diminuiria em 3,17%, em 2016 reduziria 2,55%, em 2017 a redução seria de 2,82% e em 2019 2,17%. Uma vez que o projeto de lei não mexe com a parte destinada à saúde, essa área não sentiria impactos como os da saúde.   
  
  Os números também comprovaram a necessidade de maiores investimentos em segurança pública no estado de Sergipe, um dos mais violentos do Brasil e com poucos municípios direcionando recursos para essa área. Em 2015 apenas 8 municípios investiram, 2016 foram 7, 2017 10 cidades, 2018 7 municípios e 8 em 2019. Dessa forma, o projeto de lei em questão surtiria impactos significativos e necessários nessa área.  
  
  Os estudos foram encontrados na plataforma Scholar Google em sua maioria com os marcadores “municípios, royalties”. Outros foram encontrados com o marcado “petro-rentistas”.
          
  O petróleo brasileiro, em sua história, esteve cercado de interesses nacionais e internacionais. Não obstante, o mesmo se fez como centro de disputas políticas, em que um lado defende a soberania nacional, sendo o petróleo um bem do brasileiro, e tendo que assim, ser explorado, em sua maioria, pelo brasileiro; e outro, defendendo uma exploração sob os desafios do mercado globalizado desse bem natural. 
  
  A retórica destes, que desejam o investimento estrangeiro sob nossas terras, determina que o Brasil não teria o dinheiro e a tecnologia necessários para concretizar o difícil trabalho extraditório. Dessa forma, se faria necessário entregar a produção de petróleo ao capital estrangeiro, pois só eles teriam a capacidade de executar o trabalho demandado. Nas disputas políticas da década de 50, essa ideia de abrir nossos bens para a exploração estrangeira, foi denominada, pejorativamente, de entreguismo. 
  
  Naquela época tais ideias foi preterida pela opção nacionalista, sendo então criada a petrobrás em 03 de outubro de 1953. A opção pelo monopólio foi acatada até os anos 90, quando a ideologia liberal toma força no Brasil, trazendo consigo as privatizações e os interesses de empresas privadas. Foi assim que em 1997, foi outorgado a lei 9.478 que abriu brechas para captação de recursos estrangeiros com a concessão de blocos de exploração a empresas privadas. Tal modelo de concessão só será repensado em 2010 com a descoberta de uma nova variável que impactaria a economia brasileira: o pré-sal.
  
  O pré-sal é um petróleo com alta qualidade e com baixa necessidade de refino. Foi descoberto em grande quantidade na bacia de campos e santos, com uma área de 149 mil km² no ano de 2006, tendo o seu anúncio público em 2007 pelo então presidente Lula. O governo petista, à par do pré-sal, adotou o posicionamento protecionista, tendo em mente os retornos econômicos que o novo ativo poderia proporcionar. 
  
  Em 2009, um pronunciamento oficial, na data que marca a independência do Brasil, foi feito garantindo ao povo brasileiro a autoridade da união sobre o petróleo extraído em território nacional, além do uso eficiente dos recursos e dinheiro obtidos com o pré-sal. 
  O projeto visava uma autonomia energética do Brasil, se tornando a maior reserva de petróleo do mundo, uma tentativa válida de crescimento, sendo feito com o encaminhamento desses vastos recursos para a educação, ciência e tecnologia, cultura, defesa do meio ambiente e no combate à pobreza.

  Pode-se resumir em duas frases a proposta do governo: de um lado, ela garante que a maior parte da riqueza do pré-sal fique nas mãos dos brasileiros; de outro, ela impede que qualquer governante gaste de forma irresponsável estes recursos. E mais: obriga que este dinheiro seja aplicado em educação, ciência e tecnologia, cultura, defesa do meio-ambiente e combate à pobreza.
(Pronunciamento do Presidente Lula no dia 7 de Setembro de 2009.)

  A iniciativa do governo encontrou afirmação no debate intelectual da época. Para os economistas Dr.Fernando carvalho e Dr.Ana Lúcia, relatando os desafios e as possibilidades para a política industrial, a partir da nova descoberta, concluem uma proposta baseada em uma economia revolucionária e neoschumpeteriana, apontando a indústria para o caminho da inovação tecnológica e firmemente apoiado pelo estado . Esse apoio seria feito através da modulação institucional e econômica capazes de realizar a evolução das estruturas de empresas, indústrias e a organização institucional, assim como levar à criação de um sistema nacional de inovação.@barbiPetroleoPresalOs2008. 
  Tendo ainda, em vista fugir da doença holandesa, os mesmos autores propõem a experiência norueguesa como modelo. Estes, tiveram em vista uma disciplina fiscal, investimentos em ciência e tecnologia, educação, desenvolvimento industrial e em políticas contra-cíclicas. Vale, dessa forma ressaltar, que tais características convergiam com a política idealizada no pronunciamento de 2009.  

Por isso, dei orientações bem claras aos ministros. Primeira: o petróleo e o gás pertencem ao povo brasileiro. Como no pré-sal, os possíveis sócios terão poucos riscos, eles não podem ficar com a parte da renda. Ela tem que ser do povo. Segunda orientação: o Brasil não pode ser um mero exportador de óleo cru. Vamos agregar valor aqui dentro, exportando derivados, como gasolina, diesel e produtos petroquímicos, que valem muito mais. Vamos construir uma poderosa indústria de equipamentos e serviços e gerar milhares e milhares de empregos brasileiros. Terceira orientação: não vamos nos deslumbrar e sair por aí, como novos ricos, torrando dinheiro em bobagens. O pré-sal é um passaporte para o futuro. Vamos investir seus recursos naquilo que temos de mais precioso e promissor: nossos filhos, nossos netos, nosso futuro (Pronunciamento do Presidente Lula no dia 7 de Setembro de 2009).

  O caminho a ser pavimentado para a consecução da política proposta, passaria pela modificação do sistema de produção de um regime de concessão para um de partilha. Segundo Haroldo Lima, ex-diretor geral da ANP, deputado federal e integrante da comissão do petróleo, o regime de partilha baseado nas experiência de Rússia e Angola era o mais apropriado para países de vastos territórios e petróleo em abundância. Outro quesito levado em conta está nos baixos riscos de investimento na extração do pré-sal. 
          O modelo de concessão, estipulado na lei do petróleo de 97 (9.478), se respalda como uma forma de obter maiores investimentos de empresas privadas, para a captação e localização de novas jazidas de petróleo, um trabalho de possível retorno negativo. Nela, o estado, detentor e proprietário dos poços, concedem, por meio de licitações, direito exclusivo a determinadas empresas à produção de petróleo em blocos estipulados; ressaltando, que com tal direito, o detentor da concessão carrega consigo os riscos e bônus da produção, sendo assim todo o óleo obtido na produção propriedade da empresa e não mais da união. 
      
  Já o modelo de partilha, obriga que parte do petróleo extraído permaneça no Brasil, com o propósito de acionar outros setores econômicos, propondo maior dinâmica ao mercado industrial. 
  
  A retórica exposta pelo presidente Lula, pretendia tornar o Brasil não apenas exportador de óleo cru, mas também de diesel, gasolina e produtos petroquímicos. Seguindo essa finalidade, 2010 marca o ano da outorga da lei 12.351 que coloca em vigor a substituição do modelo de concessão para o de partilha. 
  
  Todavia, a ala liberal privatista, liderada pelo PSDB e o PMDB, ainda tinha espaço e poder no Brasil. Em 2010, mesmo ano de aprovação da lei 12.351, sobe ao poder Dilma Rousseff com 56% dos votos, aliada ao Michel Temer do PMDB, depois de um segundo turno disputado contra José Serra do PSDB, que teve 43% dos votos. Tais personagens da política brasileira tiveram grande impacto na história recém-escrita do petróleo. 
      
  Em 2015, vislumbrando a crise econômica que deflagrou o Brasil, José Serra critica as políticas econômicas dos governos petistas, com ênfase na baixa industrialização e nos projetos de estatização de serviços, como a educação, além do próprio modelo de partilha na produção de petróleo. A sua tese diz que a obrigação da Petrobras estar relacionada em todos os blocos de produção do pré-sal, estaria afogando a própria estatal, e travando as produções. Deve ser salientado que tal retórica encontra números que no mínimo o desclassifica como verdade absoluta. Em 2013, por exemplo, a Petrobrás chega à marca de 300 mil barris de petróleo por dia, apenas 7 anos após a descoberta do pré-sal. Em 2014 vem a primeira quebra de recorde de produção, com 500 mil barris por dia, fato que se repete em 2016 com 1 milhão de barris e em 2018 com 1,5 milhões de barris por dia. Concomitante a isso, vazamentos de relatórios da Wikileaks mostram relações próximas de ambos políticos, Temer e Serra, com companhias petrolíferas e governo americano. 
     
  Relatado pelo jornalista e fundador da Wikileaks, Julian Assange, o conchavo entre a ala liberal com o mercado estrangeiro, visava o desmonte das políticas impostas sobre o pré-sal, assim como a própria petrobrás, como mais um movimento entreguista na história do petróleo brasileiro. 
        
  O ponto em questão é, que com a lei de partilha, a Petrobrás teria todo o controle sobre a compra de equipamentos, tecnologia e a contratação de pessoal, o que prejudicaria diretamente os fornecedores americanos. ( Assange, 2010). Essa preocupação foi diretamente explicitada pela diretora de relações internacionais da Exxon Mobile, Carla Lacerda. Outra, Patricia Pradal, diretora da Chevron, ainda acusa o modelo de partilha de uso meramente político, afirmando que “as regras sempre podem mudar depois". Ambas cartas eram remetentes ao José Serra. 
Da mesma forma, Temer teve contatos diretos com o governo americano, todavia, em entrevista com Fernando Moraes, Assange não o conecta diretamente com os lobbies pró da internacionalização do pré-sal brasileiro. ( Assange, 2010).    
  
  De toda forma, em 2016, ano marcado pelo impeachment da ex-presidente Dilma Rousseff, foi ano em que a nova lei ordinária 13.365, proposta pelo então senador José Serra e outorgada pelo então presidente Michel Temer. A grande alteração dessa lei para a de 2010, estava no modelo de partilha, que agora se torna facultativa a Petrobras, ou seja, a estatal enfraquecida, poderia abdicar de sua soberania em prol do capital estrangeiro. 
  
  Seguindo o mesmo contexto, outras mudanças relacionadas aos regulamentos ligados ao pré-sal foram postas, favorecendo mais uma vez os interesses de outros países. Dessa vez, a pedido de Greg Hands, ministro dos exteriores do reino unido, o governo Temer se compromete a eliminar exigências, como a compra de conteúdos locais de indústrias nacionais, afrouxamentos de regras ambientais e a redução de tributos. Essas mudanças seriam com o intuito de beneficiar as companhias britânicas nos leilões ocorridos em  2017, que tiveram a BP Energy e a SHELL como os grandes vencedores do leilão, estando presente em 5 dos 6 arremates dos campos postos a leilão.@campelloAtoresInteressesDiferentes2019.  

   Em vista aos acontecimentos da época, figuras públicas colocam as suas opiniões no debate. A ex-presidente Dilma Rousseff considera essa rodada de leilões como a evolução do golpe de 2016. Por outro lado, José Serra elogia a celeridade com que os leilões se deram, pautando o seu discurso na possível desvalorização do petróleo, em decorrência ao uso de outras fontes de energias sustentáveis.Já Guilherme Estrella, aponta a realidade de 2017, como um projeto político privatista iniciado com o governo FHC. Destarte, a opinião exposta por estrella se fez exemplificado na fala do economista e assessor técnico da FUP  Cloviomar Cararine:
   
  Cabe fazer um exercício simples aqui.   Se esses 12 bilhões de barris fossem explorados apenas pela Petrobrás (dado seu menor custo de operação e participações do governo em ações da empresa), o volume arrecadado para a União seria de 1,2 trilhões. Sem a participação da Petrobras, a União poderá arrecadar cerca de R650 bilhões. Assim, estima-se perdas para a União de cerca de R500 bilhões de arrecadação nos 30 anos de produção destes campos. No que tange ao volume de royalties e recursos gerados ao Fundo Social (destinados a Saúde e Educação) as perdas são da ordem de R$25 bilhões sem a participação da Petrobras.  (cararine, 2017, online).   


  Em 2018, por sua vez, o governo mais 7 blocos, com a Petrobras utilizando o seu direito como operador em apenas 4 desses campos. Ao final dos leilões, se decretou o fim da primazia da Petrobras em águas nacionais. As companhias estrangeiras assumem o controle de 6 das 13 áreas licitadas, com a SHELL Brasil assumindo o comando da produção de 3 dessas, tendo ainda a Chevron, Bp Energy, statoil Brasil, exxonmobil Brasil como outros produtores majoritários em consórcios vencedores. @campelloAtoresInteressesDiferentes2019.


  A transição rumo ao governo Bolsonaro, se deu através de incertezas políticas que poderiam por todo o projeto privatista do Temer em cheque. Com a liderança de Lula nas pesquisas, o seu ímpeto desenvolvimentista poderia voltar a imperar no mercado brasileiro de petróleo, devolvendo o protagonismo a Petrobras. Todavia, com a sua prisão, e o PT sem a sua principal liderança, não se foi capaz de impedir a ascensão do levante conservador ao governo do Brasil.

  Personificando essa ideologia política, Jair Messias Bolsonaro sobe ao poder com o objetivo de dar continuidade ao projeto político de seu antecessor, através de seu ministro da economia, Paulo Guedes, que tinha como plano de governo o que foi  denominado "choque de energia barata”, que consistia na privatização de ativos da petrobrás.@pereiraOsLeiloesPreSal2021 Nos primeiros dias de mandato, Bolsonaro chega a receber Temer no Planalto, para discutir transição, projetos e assistência do mesmo no novo governo. Logo após, Onyx Lorenzoni lançou a público 35 metas para os 100 primeiros dias de governo que consistia, em suas palavras, na redução do estado, a fim de liberar dinheiro usado para a manutenção do sistema.
“Vamos lutar internamente para fazer essas reduções dentro dos 100 dias. Cada vez que diminuirmos a estrutura do governo federal, reduzimos os níveis hierárquicos, reduzirmos o dispêndio com chefia, assessoramento e cargos comissionados, mais dinheiro sai da atividade-meio e vai para a ponta” ( Onyx Lorenzoni, ONLINE)

  Uma dessas metas era a viabilização da cessão onerosa, que é um regime de exploração especial de petróleo e gás, proposto em 2010 ainda no governo Lula, que se faz concomitante ao de partilha e de concessão. Este, foi um regime de contratação direta por parte da união de campos de exploração dispostos em áreas de pré-sal, cedendo tais blocos para Petrobras com a promessa de extração de 5 bilhões de barris de petróleo. (Lei 12.276).  Por sua vez, o novo presidente da Petrobras, Roberto Castello Branco, reforça o discurso de Serra, ao falar da urgência que as mudanças climáticas e a tendência à eletrificação põem na extração imediata do petróleo. [@schuttePetroleoGasNa2019] . 
    Já em 2019, foi realizado o leilão dos campos guardados pela cessão onerosa, apelidado de mega-leilão. O motivo do apelido faz referência à alta possibilidade de prospecção de petróleo, que em 2010 estava estimado para 5 bilhões de barris, e que posteriormente foi corrigido pelo menos ao triplo do mesmo valor. Ademais, vale ressaltar, que eram poços já explorados pela Petrobras, exigindo um custo operacional menor pelos arrematadores do mega-leilão. Ficou dessa forma firmado, cláusulas de ressarcimento à Petrobras pagos pelos novos exploradores [@schuttePetroleoGasNa2019].
     
Este leilão, apesar do ímpeto liberal, foi dominado pela estatal brasileira. Foram 4 blocos oferecidos -Búzios, Itapu, Atapu e Sépia- todos na Bacia de Santos. Na época, o governo brasileiro previa o arrecadamento de 100 bilhões em arremates, todavia a expectativa não foi alcançada. Ao final da noite, apenas dois blocos - Búzios e Itapu - foram leiloados, não sendo oferecidas ofertas aos demais blocos. A Petrobras esteve envolvida nos dois arremates, uma (bloco Búzios) em consórcio com duas empresas chinesas - CNODC Brasil e CNOOC Petroleum - e outra como operador único (Itapu). Dito isso, a noite do megaleilão, rendeu aos cofres públicos 69,96 bilhões, sendo o maior valor arrecadado em um único leilão do mundo do petróleo. (G1.globo.com, Cessão onerosa: governo arrecada R $69,96 bilhões com megaleilão do pré-sal, 2019).
Remanescentes do leilão de 2019, Atapu e Sépia foram leiloadas em dezembro de 2021, em plena pandemia. Mesmo em plena crise global, o leilão atingiu relativo sucesso, rendendo 11 bilhões de reais aos cofres públicos. Foram dois consórcios vitoriosos, uma formada pela  TotalEnergies, a estatal da Malásia Petronas e a Qatar Petroleum Brasil e outra contando com a estatal brasileira aliadas às empresas Shell e TotalEnergias. O primeiro consórcio levou o bloco de Sépia e teve a Petrobrás como integrante obrigatório, estando salvo por lei de 30% de cada bloco. Os demais ficaram com 28% (TotalEnergies), 21%  (Petronas) e 21% (Qatar). Já o campo de Atapu a Petrobrás ficou com 52,50%, a Shell com 25% e a TotalEnergies com 22,50%. ( Cnnbrasil.com, Governo arrecada R $11 bi em leilão de pré-sal, com ágios chegando a 437,86%).

  Em 2022, ocorreu o último leilão do pré-sal do Brasil; dessa vez com uma mudança no modelo de licitação, com blocos passando a serem ofertados de forma permanente. Segundo o secretário de petróleo, gás natural e biocombustíveis do Ministério de Minas e Energia, Rafael Bastos, o modelo permitiu uma diversificação das empresas com 6 diferentes companhias vencedoras. Foram disponibilizados 11 blocos, sendo arrematados apenas 4. A Petrobrás está contida em duas dessas concessões, além de ter sido arrematador único de um dos blocos, Norte de Brava da bacia de Campos. As demais petroleiras vencedoras foram TotalEnergies, Petronas, QatarEnergy, BP Energy, Shell. ( G1.globo.com, Leilão do pré-sal termina com apenas quatro dos 11 blocos ofertados arrematados).


## Royalties do Petróleo e os Municípios Brasileiros 


Os royalties constituem-se como uma forma de pagamento de direitos sobre atividades econômicas. Refere-se ao embolso ao poder público por um ativo não renovável que o cede para ser negociado, consumido e explorado por algum grupo econômico [@fernandesEvolucaoArrecadacaoRoyalties2007].

  Há, dentro da bibliografia especializada, diversas frentes teóricas para a compreensão do assunto. Neste projeto o tema será abordado a partir de dois aspectos principais, a saber, o primeiro refere-se a algumas associações entre royalties, desenvolvimento econômico local e aumento nos gastos sociais, como também uma discussão teórica a respeito dos efeitos não esperados das petro-rendas nas políticas fiscais adotadas pelo municípios; o segundo tema diz respeito a demonstração dos valores arrecadados pelas as petro-rendas nos municípios do Brasil. Existe uma alta margem de discricionariedade por parte das administrações municipais para a utilização desses recursos.  Espera-se que esses sejam aplicados em determinadas áreas que afetam direta ou indiretamente a qualidade de vida dos munícipes [@givisiezRoyaltiesPetroleoEducacao2011]; [@gomesInfluenciaDosRoyalties2007]. Fernando Postali [@postaliEfeitosDistribuicaoRoyalties2007] avaliou se os recursos de royalties distribuídos aos municípios fluminenses colaboram para o crescimento de seus PIBs.  O principal achado encontrado esclarece que os municípios contemplados com tais recursos cresceram menos que os municípios que não receberam recursos. Ademais, quanto maior o volume de royalties transferidos, menor tende a ser o crescimento econômico do município. Rosana de Souza Gomes [@gomesInfluenciaDosRoyalties2007] discute a hipótese de que o aumento das receitas promovido pelos royalties resultaria em aumento das despesas sociais e na melhora dos indicadores de saúde e educação selecionados. Os resultados obtidos apontam que os municípios com altas receitas de royalties possuem um gasto social per capita maior do que os demais municípios fluminenses. As funções sociais que mais receberam recursos foram saúde e educação, seguidos pelo urbanismo. 


  A discussão teórica apresentada volta-se para um dos efeitos “perversos” de ser dependente das rendas petrolíferas. A lógica “perversa” identificada na doença holandesa pode ser verificada, em boa medida, no modus operandi de financiamento municipal daqueles municípios ditos petro-rentistas. O que pode gerar a longo prazo um ciclo de preguiça fiscal nas prefeituras que possuem as suas receitas infladas por essas rendas de petróleo, como demonstrado por Serra e Mothé [@serraSintomasMaldicaoDos2007] ao analisar o município de Campos dos Goytacazes/RJ. Dito de outra forma, os municípios deixam de sofisticar seus instrumentos fiscais de arrecadação tributária sobre as outras fontes de receitas, já que recebem volumosos repasses petrolíferos. É relevante deixar claro que a realização ou a não realização de ações fiscais adotadas pelos municípios geram custos/benefícios políticos. 
 
 Os prefeitos passam por um processo de avaliação popular a cada quatro anos, fato que gera recálculos estratégicos para os malefícios da adoção de políticas públicas impopulares, como por exemplo, sofisticação metodológica na cobrança do IPTU ou ISS. Os municípios que possuem uma parcela significativa de receita oriunda da exploração de petróleo deixam de adotar medidas que visam melhorar a contribuição de outras fontes de receitas temendo, por exemplo, os custos políticos dessa medida fiscal.  



Quadro 1 - Principais trabalhos analisados

| Trabalho                     | N° Da Amostra | Critério de Seleção | Indicadores | Dimensão Analítica        | Período Analisado |
|------------------------------|---------------|---------------------|-------------|---------------------------|-------------------|
| Givisiez e Oliveira (2011)   | 9             | Maiores Beneficiários | IDEB        | Políticas Sociais         | -                 |
| Gomes (2007)                | -             | Mun. Do Rio de Janeiro | Despesas em Saúde e Educação | Políticas Sociais | -                 |
| Silva, Santana e Farias      | -             | Mun. De Sergipe     | IFDM        | Desenvolvimento Socioeconômico | -                 |
| Caçador e Monte (2013)       | 77            | Mun. Do Espírito Santo | IFDM        | Desenvolvimento Socioeconômico | 2000 a 2009       |
| Postali e Nishjima (2011)    | + 5.500       | -                   | IFDM        | Desenvolvimento Socioeconômico | 2000 a 2007       |
| Carnicelli e Postali (2014)  | -             | -                   | Despesas com Pessoal | Emprego (Público) | -                 |
| Portulhak, Raffaeli e Scarpin (2020) | 115   | Disponibilidade de dados | -         | Políticas Sociais         | -                 |
| Piquet, Lumbreras e Casto (2020)    | 6     | Maiores Beneficiários | -           | Emprego                    | 2000, 2010 e 2018 |
| Froemming, Contani, Bergmann e Silva (2020) | 56 | Mun. Do Estado de São Paulo | - | Aparato da Prefeitura (capacidade de arrecadar tributos) | 2005 a 2012 |
| De Souza e Menezes (2020)    | 22            | Região Metropolitana do Rio de Janeiro | - | Políticas Sociais | -                 |
| Lima (2017)                 | -             | -                   | Indicador de Reeleição | Competição Eleitoral | 2000 a 2012       |
| Rodrigues e Rodrigues (2019) | -             | Mun. De Minas Gerais | Despesas com Pessoal | Emprego (público) | -                 |
| Munhoz e Filho (2017)       | -             | -                   | Indicador de Reeleição | Competição Eleitoral | 2008 e 2012       |
| Amaro, Schmitz e Polette(2020) | -           | Beneficiários e não beneficiários | IDHM | Desenvolvimento socioeconômico | 1999 e 2017 |
| Ney e Smiderle (2022)       | 4             | Mun. Do Estado do Rio de Janeiro | Receita Corrente Líquida | Políticas sociais | 2015 a 2020 |
| Machado e Silva Júnior (2021) | -           | Mun. Do Estado do Rio de Janeiro | IFDM | Desenvolvimento Social | 2005 a 2016 |